---
title: Opale
draft: false
tags:
  - outils-auteurs
date: 2024-07-16
---
Voici une présentation d'Opale, l'outil auteur open-source pour la création de contenus pédagogiques :

## Qu'est-ce qu'Opale ?

Opale (OPen Academic LEarning) est un logiciel libre de création de contenus pédagogiques structurés, développé par l'Université de Technologie de Compiègne dans le cadre du projet Scenari[^1][^4]. Il permet de produire des modules de formation au format XML, réutilisables et indépendants du format de publication final.

## Principales caractéristiques

- **Structuration du contenu** : Opale propose un modèle pédagogique prédéfini pour organiser les contenus de formation[^2].

- **Séparation fond/forme** : Le contenu est saisi indépendamment de sa mise en forme finale[^4].

- **Multi-formats de publication** : Possibilité de générer des contenus en HTML, PDF, SCORM, etc[^2][^4].

- **Création d'exercices interactifs** : QCM, textes à trous, etc[^2].

- **Gestion des métadonnées** : Pour faciliter le référencement et la réutilisation des contenus[^4].

## Versions disponibles

Opale existe en deux versions[^4] :

- **Opale Starter** : Pour débuter ou pour des besoins simples
- **Opale Advanced** : Pour des contenus pédagogiques plus élaborés (exercices avancés, publication SCORM, etc.)

## Avantages

- Logiciel gratuit et open-source[^4]
- Structuration pédagogique guidée
- Publication multi-supports à partir d'une seule saisie
- Respect des normes d'accessibilité[^3]
- Intégration facile avec les LMS (export SCORM)[^2]

## Inconvénients

- Courbe d'apprentissage initiale
- Moins d'interactivité que certains outils commerciaux
- Interface parfois complexe pour les utilisateurs novices

## Utilisation

Opale est particulièrement adapté pour :

- La création de supports de cours structurés
- La production de manuels pédagogiques multi-formats
- Le développement de modules e-learning normalisés (SCORM)

## Pour commencer

1. Téléchargez Opale sur le site officiel de Scenari[^5]
2. Installez le logiciel sur votre ordinateur (Windows ou Mac)
3. Suivez les tutoriels disponibles sur le site de Scenari pour vous familiariser avec l'interface et les fonctionnalités

Opale représente une solution intéressante pour les enseignants et formateurs souhaitant créer des contenus pédagogiques structurés et réutilisables, tout en bénéficiant de la flexibilité d'un outil open-source.

---
## Collaborer en ligne
Travailler à plusieurs sur un module Opale peut rapidement devenir fastidieux. Il est nécessaire que tout le monde ait la même version, les mêmes skins et configurations. Ensuite, il faut se passer l'archive...

MyScenari est une plateforme en ligne développée par ScenariCommunity pour faciliter la télécollaboration dans la création de contenus pédagogiques avec les outils Scenari, dont Opale. Voici une présentation succincte de MyScenari :
### MyScenari : la solution cloud pour Opale

MyScenari est une version hébergée dans le cloud des outils Scenari, permettant d'utiliser Opale et d'autres chaînes éditoriales directement depuis un navigateur web, sans installation locale.

### Principales caractéristiques :

- Accès en ligne à Opale et autres outils Scenari
- Collaboration en temps réel sur les projets
- Stockage et sauvegarde automatique des contenus
- Partage facilité des ressources entre utilisateurs
- Mise à jour automatique des outils
### Avantages pour la télécollaboration :

- Travail à distance sur les mêmes projets
- Gestion centralisée des droits d'accès
- Suivi des modifications et des versions
- Communication intégrée entre les membres de l'équipe
- Accessibilité depuis n'importe quel appareil connecté

MyScenari offre ainsi une solution pratique pour les équipes pédagogiques souhaitant collaborer à distance sur la création de contenus de formation structurés avec Opale, tout en bénéficiant des avantages d'une plateforme cloud sécurisée et maintenue par la communauté Scenari.

Cette solution s'avère particulièrement adaptée pour les institutions ou les formateurs indépendants qui souhaitent profiter des fonctionnalités d'Opale sans avoir à gérer l'installation et la maintenance du logiciel sur leurs propres serveurs.

### Utiliser MyScenari
Vous pouvez adhérer à l'association avec le tarif "Étudiant", et donner des droits à vos camarades sur un projet.
<a class="btn" target="_blank" href="https://www.scenari.org/co/myScenari.html">Consulter leur site web</a>

[^1]: https://leveilleur.espaceweb.usherbrooke.ca/opale-un-outil-libre-pour-la-creation-de-modules-de-formation/
[^2]: https://www.iutenligne.net/les-auteurs/les-outils-auteurs.html
[^3]: https://ics.utc.fr/capa/DOCS/SP4/Tuto/03/co/03b_tutoTtxtill.html
[^4]: https://edutechwiki.unige.ch/fr/Opale
[^5]: https://linuxfr.org/news/opale-un-logiciel-libre-pour-produire-des-documents-de-formatio
[^6]: https://scenari.org
[^7]: https://forums.scenari.org/c/modeles-documentaires/6
[^8]: https://doc.scenari.software/Opale/fr/
[^9]: https://forums.scenari.org

---
*Rédigé avec l'aide de [Perplexity.ai](https://www.perplexity.ai/), prompté par Axelle Abbadie.*